export const DRIVING_THEORY_EXAM = [
    {
        id: 1,
        question: 'Գլխի վնասվածքի դեպքում տուժածին օգնություն ցուցաբերելիսպետք է.կիսապառկած դիրք։',
        answers: ['Պառկեցնել նրան ոտքերը բարձրացնելով։', 'Պառկեցնել նրան գլուխն ու իրանը բարձրացնելով ապահովել', 'Պառկեցնել նրան հորիզոնական դիրքով։'],
        correct_answer: 'Պառկեցնել նրան գլուխն ու իրանը բարձրացնելով ապահովել',
        image: null
    },
    {
        id: 2,
        question: 'Ավտովթարի ժամանակ հետեւյալ տուժածներից որի՞ն օգնությունկցուցաբերեք առաջին հերթին։',
        answers: ['Վախեցած հղի կին։', 'Քերծվածքներով երեխա։', 'Բազկի կոտրվածքով տղամարդ։', 'Անգիտակից տղամարդ։'],
        correct_answer: 'Անգիտակից տղամարդ։',
        image: null
    },
    {
        id: 3,
        question: 'Քթից արյունահոսության դեպքում տուժածին օգնությունցուցաբերելիս պետք է.',
        answers: ['Տուժածի գլուխը հետ տանել։', 'Տուժածի գլուխը կախ գցել եւ սեղմել քթի վերին հատվածը։', 'Տուժածի քթի մեջ բամբակի տամպոն դնել։', 'Թողնել, որ արյունահոսի եւ ինքնուրույն դադարի։'],
        correct_answer: 'Տուժածի գլուխը կախ գցել եւ սեղմել քթի վերին հատվածը։',
        image: null
    },
    {
        id: 4,
        question: 'Մեքենան վարելու ընթացքում վարորդը հանկարծակի սկսում էգանգատվել կրծքավանդակի ճնշող ուժեղ ցավերից եւշնչառության դժվարացումից։ Ի՞նչ է պետք անել։ազդանշանը։',
        answers: ['Առաջարկել նրան գնալ մոտակա հիվանդանոց։', 'Տալ մի բաժակ ջուր, 2 հաբ վալերիանա։', 'Անմիջապես կանգնեցնել մեքենան եւ միացնել վթարային', 'Խորհուրդ տալ նրան մի փոքր քայլել ու մաքուր օդ շնչել։'],
        correct_answer: 'Անմիջապես կանգնեցնել մեքենան եւ միացնել վթարային',
        image: null
    },
    {
        id: 5,
        question: 'Ի՞նչ օգնություն է պետք ցուցաբերել տուժածին ցնցումայիննոպայի դեպքում։ատամների միջեւ։',
        answers: ['Բռնել տուժածին` փորձելով զսպել ցնցումները։', 'Փորձել բացել բերանը, բռնել լեզուն եւ որեւէ առարկա դնել', 'Փորձել բացել շնչուղիները` տուժածի գլուխը ետ տանելով։', 'Ձեռք չտալ, թողնել, որ ցնցումներն ավարտվեն։'],
        correct_answer: 'Ձեռք չտալ, թողնել, որ ցնցումներն ավարտվեն։',
        image: null
    },
    {
        id: 6,
        question: 'Ի՞նչ պետք է  անել այրվածքի դեպքում օգնություն ցուցաբերելիս։նյութերով կամ մաքուր գործվածքներով։',
        answers: ['Թողնել այրվածքը բաց։', 'Բացել հեղուկով լցված բշտերը, ապա ամուր վիրակապել։', 'Ձեթ քսել այրվածքի վրա։', 'Սառեցնել այրվածքը ջրով, ապա ծածկել ստերիլ վիրակապական'],
        correct_answer: 'Սառեցնել այրվածքը ջրով, ապա ծածկել ստերիլ վիրակապական',
        image: null
    },
    {
        id: 7,
        question: 'Վթարի հետեւանքով հետիոտն ընկել է  եւ վնասել ձեռքը։Նախաբազկի վրա կա մեծ վերք (մոտ 5 սմ երկարությամբ), որիցմիալար մուգ գույնի արյուն է հոսում։ Ի՞նչ է պետք անելարյունահոսությունը դադարեցնելու նպատակով։',
        answers: ['Լվանալ վերքը ջրով։', 'Բարձրացնել տուժածի ձեռքը եւ տեղադրել ճնշող վիրակապ։', 'Վերքին յոդի սպիրտային լուծույթ քսել։'],
        correct_answer: 'Բարձրացնել տուժածի ձեռքը եւ տեղադրել ճնշող վիրակապ։',
        image: null
    },
    {
        id: 8,
        question: 'Վերջույթների փափուկ հյուսվածքների փակ վնասվածքներիդեպքում առաջին ժամերին օգնություն ցուցաբերելիս պետք է.մակարդակից ցածր։',
        answers: ['Վնասվածքին տաքացնող թրջոց դնել։', 'Վնասված մասի վրա  սառը թրջոց դնել եւ բարձրացնել։', 'Վնասված մասի վրա  սառը թրջոց դնել եւ պահել սրտի', 'Վնասվածքին սպիրտային թրջոց դնել։'],
        correct_answer: 'Վնասված մասի վրա  սառը թրջոց դնել եւ բարձրացնել։',
        image: null
    },
    {
        id: 9,
        question: 'Վարորդը կքանստած երկար ժամանակ փոխում էրավտոմեքենայի անիվը։ Կտրուկ վեր կենալով` նա բռնում է գլուխըեւ հանկարծ կորցնելով գիտակցությունը, ընկնում։ Ի՞նչ է պետքանել։',
        answers: ['Փորձել նստեցնել նրան։', 'Բարձրացնել նրա ոտքերը։', 'Երեսին սառը ջուր լցնել։', 'Ապտակել երեսին։'],
        correct_answer: 'Բարձրացնել նրա ոտքերը։',
        image: null
    },
    {
        id: 10,
        question: 'Ի՞նչ  է պետք  անել, եթե հնարավոր չէ ապահովել դեպքի վայրիանվտանգությունը։գտնվում ձեզ։մարդկանց մոտենալ դեպքի վայր։',
        answers: ['Բոլորին օգնություն  ցուցաբերել, բայց զգույշ լինել։', 'Օգնություն ցուցաբերել այն տուժածին, որն ավելի մոտ է', 'Չմոտենալ, անմիջապես ահազանգել եւ չթողնել կողմնակի', 'Չմոտենալ, խնդրել մեկ ուրիշին օգնություն ցույց տալ։'],
        correct_answer: 'Չմոտենալ, անմիջապես ահազանգել եւ չթողնել կողմնակի',
        image: null
    },
    {
        id: 11,
        question: 'Դուք տեսնում եք ընկած մարդու եւ նկատում նրա սրունքիցդուրս  ցցված ոսկորը  եւ  արյուն։ Եթե դեպքի վայրն անվտանգ է,ի՞նչ պետք է անել առաջին հերթին։',
        answers: ['Ահազանգել շտապ օգնություն։', 'Ստուգել գիտակցությունը եւ շնչառությունը։', 'Անշարժացնել ոտքը։'],
        correct_answer: 'Ստուգել գիտակցությունը եւ շնչառությունը։',
        image: null
    },
    {
        id: 12,
        question: 'Երբ տուժածը ունի վերջույթի բաց կոտրվածք, ապա օգնությունցուցաբերելիս անհրաժեշտ է.վերջույթը։',
        answers: ['Անմիջապես բարձրացնել տուժածի վերջույթը։', 'Ստերիլ անձեռոցիկով ծածկել վերքը եւ անշարժացնել վնասված', 'Ուղղակի ճնշմամբ դադարեցնել արյունահոսությունը։', 'Տեղադրել սառը թրջոցներ վերքին։'],
        correct_answer: 'Ստերիլ անձեռոցիկով ծածկել վերքը եւ անշարժացնել վնասված',
        image: null
    },
    {
        id: 13,
        question: 'Կրծքավանդակի վնասվածքի դեպքում պետք է.',
        answers: ['Պառկեցնել տուժածին հորիզոնական դիրքով։', 'Նստեցնել` հենելով վնասված կողմի վրա։', 'Նստեցնել` հենելով առողջ կողմի վրա։'],
        correct_answer: 'Նստեցնել` հենելով վնասված կողմի վրա։',
        image: null
    },
    {
        id: 14,
        question: 'Տուժածի որովայնի վրա բաց վնասվածքից օրգաններիարտընկման դեպքում պետք է.օրգանները։պոլիէթիլենային թաղանթով։',
        answers: ['Լվանալ եւ զգուշորեն փորձել տեղը մտցնել արտընկած', 'Արտընկած օրգանները ծածկել մաքուր խոնավ գործվածքով եւ', 'Կտրել արտընկած օրգանները եւ վերքը վիրակապել։', 'Ձեռք չտալ, այդ վիճակում տեղափոխել հիվանդանոց։'],
        correct_answer: 'Արտընկած օրգանները ծածկել մաքուր խոնավ գործվածքով եւ',
        image: null
    },
    {
        id: 15,
        question: 'Անգիտակից վիճակում գտնվող եւ շնչառություն ունեցողտուժածին պետք է.',
        answers: ['Պառկեցնել մեջքի վրա։', 'Բացել բերանը եւ դուրս քաշել լեզուն։', 'Շրջել կողքի եւ գլուխը հետ տանել։'],
        correct_answer: 'Շրջել կողքի եւ գլուխը հետ տանել։',
        image: null
    },
    {
        id: 16,
        question: 'Ուժեղ արյունահոսության դեպքում պետք է.զարկերակի սեղման կետի վրա։',
        answers: ['Միայն վիրակապով ծածկել վերքը։', 'Ճնշումով վիրակապել վնասված մասը եւ ճնշում գործադրել', 'Մոխիր լցնել վերքի մեջ։'],
        correct_answer: 'Ճնշումով վիրակապել վնասված մասը եւ ճնշում գործադրել',
        image: null
    },
    {
        id: 17,
        question: 'Ավտովթարի դեպքում առաջին հերթին պետք է.առկայությունը։',
        answers: ['Տուժածին բերել հարմար դիրքի։', 'Զննել դեպքի վայրը եւ ապահովել անվտանգությունը։', 'Ստուգել տուժածի մոտ ուժեղ արյունահոսությունների', 'Տեղափոխել տուժածին մեքենայից։'],
        correct_answer: 'Զննել դեպքի վայրը եւ ապահովել անվտանգությունը։',
        image: null
    },
    {
        id: 18,
        question: 'Եթե տուժածի վերքի մեջ օտար մարմին կա, ապա օգնությունցուցաբերելիս պետք է.',
        answers: ['Հեռացնել օտար մարմինը վերքից։', 'Թողնել վնասված մասն արյունահոսի։', 'Ապահովել օտար մարմնի անշարժ վիճակը։', 'Սպիրտով մշակել վերքի տարածքը։'],
        correct_answer: 'Ապահովել օտար մարմնի անշարժ վիճակը։',
        image: null
    },
    {
        id: 19,
        question: 'Հանգիստ վիճակում չափահաս մարդու անոթազարկը կազմում է.',
        answers: ['40-60   զարկ մեկ րոպեում։', '60-80   զարկ մեկ րոպեում։', '80-100 զարկ մեկ րոպեում։'],
        correct_answer: '60-80   զարկ մեկ րոպեում։',
        image: null
    },
    {
        id: 20,
        question: 'Հանգիստ վիճակում չափահաս մարդու շնչառությունը կազմում է.',
        answers: ['12-18  շնչառական շարժում մեկ րոպեում։', '20-30  շնչառական շարժում  մեկ րոպեում։', '40-60  շնչառական  շարժում մեկ րոպեում։'],
        correct_answer: '12-18  շնչառական շարժում մեկ րոպեում։',
        image: null
    },
    {
        id: 21,
        question: 'Վթարի դեպքում ավտոմեքենայից տուժածին պետք էտեղափոխել, եթե.',
        answers: ['Տուժածն ունի  լուրջ վնասվածքներ։', 'Դեպքի վայրը վտանգավոր է, օրինակ` պայթյունի վտանգ կա։', 'Մեքենայի վրա ընկած է հոսանքի հաղորդալար։'],
        correct_answer: 'Դեպքի վայրը վտանգավոր է, օրինակ` պայթյունի վտանգ կա։',
        image: null
    },
    {
        id: 22,
        question: 'Որովայնային ներքին արյունահոսության կասկածի դեպքումօգնություն ցուցաբերելիս պետք է.',
        answers: ['Պառկեցնել տուժածին եւ վնասվածքին սառը թրջոց տեղադրել։', 'Որովայնին տաք ջեռակ տեղադրել։', 'Որովայնին ճնշող վիրակապ տեղադրել։', 'Տուժածին մեծ քանակով հեղուկ տալ խմելու։'],
        correct_answer: 'Պառկեցնել տուժածին եւ վնասվածքին սառը թրջոց տեղադրել։',
        image: null
    },
    {
        id: 23,
        question: 'Դուք հարեւանի ավտոտնակից լսում եք մեքենայի շարժիչի ձայնըեւ, բացելով դուռը, տեսնում եք գետին ընկած հարեւանին։ Ի՞նչ էպետք անել առաջին հերթին։դեպքում տեղափոխել տուժածին դեպքի վայրից։հայտնաբերելու համար։',
        answers: ['Լայն բացել դռները եւ անջատել շարժիչը, հնարավորության', 'Մանրակրկիտ զննել տուժածի մարմինը` վնասվածքներ', 'Բերել տուժածին կողքի ապահովության դիրքի։', 'Օգնել տուժածին ընդունել կիսանստած դիրք։'],
        correct_answer: 'Լայն բացել դռները եւ անջատել շարժիչը, հնարավորության',
        image: null
    },
    {
        id: 24,
        question: 'Անգիտակից վիճակում գտնվող տուժածին հայտնաբերելուց հետոառաջին հերթին պետք է.',
        answers: ['Խմեցնել նրան սառը ջուր։', 'Բերել նրան կողքի ապահովության դիրքի։', 'Պահպանել մարմնի նորմալ ջերմաստիճանը։', 'Բացել շնչուղիները եւ ստուգել շնչառությունը։'],
        correct_answer: 'Բացել շնչուղիները եւ ստուգել շնչառությունը։',
        image: null
    },
    {
        id: 25,
        question: 'Վերջույթներում արյան շրջանառությունը ստուգելու համարվիրակապից ներքեւ սեղմում եւ բաց եք թողնում տուժածիվնասված վերջույթի եղունգը։ Դուք որոշում եք, որ արյանշրջանառությունը վերջույթում խանգարված է, եթե.',
        answers: ['Տուժածը ցավ է զգում։', 'Տուժածն անհանգստություն է զգում։', 'Սեղմելիս եղունգը դժվարությամբ է սպիտակում։', 'Եղունգը դժվարությամբ է կրկին վարդագույն դառնում։'],
        correct_answer: 'Եղունգը դժվարությամբ է կրկին վարդագույն դառնում։',
        image: null
    },
    {
        id: 26,
        question: 'Շաքարախտով հիվանդ ձեր ընկերն իրեն վատառողջ է զգում եւ չիհիշում, թե վերջին անգամ երբ է ինսուլին ընդունել։ Ի՞նչ է պետքանել այդ դեպքում առաջին հերթին։',
        answers: ['Տալ նրան շաքար կամ քաղցր հեղուկ։', 'Առաջարկել նրան մի քանի ժամ հանգստանալ։', 'Խորհուրդ տալ ներարկել ինսուլին։'],
        correct_answer: 'Տալ նրան շաքար կամ քաղցր հեղուկ։',
        image: null
    },
    {
        id: 27,
        question: 'Առավել վտանգավոր արյունահոսության նշան է, եթե.',
        answers: ['Արյունը 10 րոպեի ընթացքում մակարդվում է։', 'Արյունը շիթով բխում է վերքից։', 'Արյունը մուգ կարմիր գույնի է։', 'Արյունը միալար հոսում է վերքից։'],
        correct_answer: 'Արյունը շիթով բխում է վերքից։',
        image: null
    },
    {
        id: 28,
        question: 'Մեքենան բախվել է սյանը եւ էլեկտրական հաղորդալարն ընկած էմեքենայի կողքն անգիտակից վիճակում պառկած տուժածի վրա։Օգնություն ցուցաբերելիս առաջին հերթին պետք է.առարկայով։(այրվածքները)։',
        answers: ['Հեռացնել տուժածին հոսանքի աղբյուրից։', 'Կատարել առաջնային զննում։', 'Հեռացնել հաղորդալարը տուժածի վրայից որեւէ մեկուսիչ', 'Փնտրել մարմնի վրա հոսանքի մուտքի եւ ելքի տեղերը'],
        correct_answer: 'Հեռացնել հաղորդալարը տուժածի վրայից որեւէ մեկուսիչ',
        image: null
    },
    {
        id: 29,
        question: 'Առաջին օգնություն ցուցաբերելիս վարակումից պաշտպանվելուհամար պետք է.ցուցաբերել միայն ստերիլ ձեռնոցներով։',
        answers: ['Խուսափել վերքին անմիջապես դիպչելուց եւ օգնություն', 'Չօգնել այն տուժածներին, որոնք ունեն արյունահոսություն։'],
        correct_answer: 'Խուսափել վերքին անմիջապես դիպչելուց եւ օգնություն',
        image: null
    },
    {
        id: 30,
        question: 'Բրոնխիալ ասթմայով տուժածին նոպայի դեպքում պետք է.',
        answers: ['Օգնել ընդունել կիսանստած դիրք։', 'Պառկեցնել  եւ բարձրացնել ոտքերը։', 'Պառկեցնել` ոտքերը ծնկային հոդերում ծալած։', 'Պառկեցնել գլուխը բարձր դիրքով։'],
        correct_answer: 'Օգնել ընդունել կիսանստած դիրք։',
        image: null
    },
    {
        id: 31,
        question: 'Որովայնի վնասվածքով տուժածին պետք է.',
        answers: ['Պառկեցնել գլուխը բարձր դիրքով։', 'Պառկեցնել  եւ բարձրացնել ոտքերը։', 'Պառկեցնել` ոտքերը ծնկային հոդերում ծալած։'],
        correct_answer: 'Պառկեցնել` ոտքերը ծնկային հոդերում ծալած։',
        image: null
    },
    {
        id: 32,
        question: 'Ուշագնացության դեպքում տուժածին պետք է.',
        answers: ['Օգնել ընդունել կիսանստած դիրք։', 'Պառկեցնել  եւ բարձրացնել ոտքերը։', 'Պառկեցնել` ոտքերը ծնկային հոդերում ծալած։', 'Պառկեցնել գլուխը բարձր դիրքով։'],
        correct_answer: 'Պառկեցնել  եւ բարձրացնել ոտքերը։',
        image: null
    },
    {
        id: 33,
        question: 'Ցածր թափքով մեքենայի չափահաս հետիոտնին, որի հասակըկազմում է 1 մ 55 սմ եւ ավելի, բախման դեպքում նրա մոտառավել հավանական վնասվածքներն են.',
        answers: ['Ստորին վերջույթի եւ գլխի վնասվածք։', 'Կոնքի եւ կրծքավանդակի վնասվածք։'],
        correct_answer: 'Ստորին վերջույթի եւ գլխի վնասվածք։',
        image: null
    },
    {
        id: 34,
        question: 'Ցածր թափքով մեքենայի 3-5 տարեկան երեխային բախմանդեպքում նրա մոտ առավել հավանական վնասվածքներն են.',
        answers: ['Ստորին վերջույթի եւ գլխի վնասվածք։', 'Կոնքի եւ կրծքավանդակի վնասվածք։'],
        correct_answer: 'Կոնքի եւ կրծքավանդակի վնասվածք։',
        image: null
    },
    {
        id: 35,
        question: 'Եթե հաղորդալարն ընկած է մեքենայի վրա, ապա պետք է.մեքենայից։էլեկտրական հոսանքը չանջատեն։',
        answers: ['Օգնել մեքենայում գտնվող անձանց շտապ դուրս գալ', 'Մեքենայում գտնվող անձանց խնդրել մնալ մեքենայի մեջ մինչեւ'],
        correct_answer: 'Մեքենայում գտնվող անձանց խնդրել մնալ մեքենայի մեջ մինչեւ',
        image: null
    },
    {
        id: 36,
        question: 'Քիչ վտանգավոր վերքերի մշակման ժամանակ պետք է.վիրակապել։եւ այլն)։',
        answers: ['Լվանալ վերքը օճառով եւ մաքուր ջրով, այնուհետեւ', 'Մշակել վերքը սպիրտային հիմքով նյութերով (յոդ, օղի, օծանելիք'],
        correct_answer: 'Լվանալ վերքը օճառով եւ մաքուր ջրով, այնուհետեւ',
        image: null
    },
    {
        id: 37,
        question: 'Վտանգավոր վերքերի մշակման ժամանակ պետք է.եւ այլն)։',
        answers: ['Լվանալ վերքը օճառով եւ մաքուր ջրով։', 'Մշակել վերքը սպիրտային հիմքով նյութերով (յոդ, օղի, օծանելիք', 'Դադարեցնել  արյունահոսությունը եւ վիրակապել վերքը։'],
        correct_answer: 'Դադարեցնել  արյունահոսությունը եւ վիրակապել վերքը։',
        image: null
    },
    {
        id: 38,
        question: 'Վթարի դեպքում շտապօգնության կանչի համար ի՞նչտեղեկատվություն պետք է տրամադրվի օպերատորին.Հաղորդել տուժածների թիվը, նշել նրանց սեռը և տարիքը.համարը: Տեղեկացնել, թե ով է տուժել վթարի հետևանքով(հետիոտն, մեքենայի վարորդ կամ ուղևոր) և նկարագրելստացված վնասվածքները:ամենամոտ կողմնորոշիչները): Տեղեկացնել տուժածների թիվը,նրանց սեռը, մոտավոր տարիքը, գիտակցության,  շնչառության,արյան շրջանառության, ինչպես նաև ուժեղ արյունահոսության,կոտրվածքների և այլ վնասվածքների առկայության մասին:Սպասել մինչև օպերատորը նշի, որ կանչն ընդունված է:',
        answers: ['Նշել վթարի վայրին ամենամոտ գտնվող կողմնորոշիչը:', 'Նշել վթարի վայրին ամենամոտ գտնվող փողոցը և տան', 'Նշել վթարի վայրը (փողոցը, տան համարը և դեպքի վայրին'],
        correct_answer: 'Նշել վթարի վայրը (փողոցը, տան համարը և դեպքի վայրին',
        image: null
    },
    {
        id: 39,
        question: 'Ի՞նչ օպտիմալ դիրք պետք է տրվի գիտակցությունը պահպանվածտուժածին` ողնաշարի վնասվածք կասկածի դեպքում.առանց  անհրաժեշտության չտեղաշարժել, դիրքը չփոխել:շորերից պատրաստված գլանակ և բարձրացնել ոտքերը:',
        answers: ['Տուժածին պառկեցնել կողքի:', 'Տուժածին պառկեցնել մեջքի վրա`  կոշտ, հարթ մակերեսի վրա,', 'Տուժածին պառկեցնել մեջքի վրա, պարանոցի տակ տեղադրել'],
        correct_answer: 'Տուժածին պառկեցնել մեջքի վրա`  կոշտ, հարթ մակերեսի վրա,',
        image: null
    },
    {
        id: 40,
        question: 'Ինչպե՞ս իրականացնել առաջին օգնությունը ցրտահարության ևգերսառեցման դեպքում.կտորով, ապա տաքացնել, տալ ալկոհոլային խմիչք, տեղափոխելտաք տարածք:անշարժացնել դրանք, տուժածին ծածկել տաք շորերով կամծածկոցով, տալ տաք ըմպելիք,  տեղափոխել տաք տարածք:տաքացնող կոմպրես և ջեռակ դնել, տեղափոխել տաք տարածք,տալ տաք ըմպելիք:',
        answers: ['Մարմնի ախտահարված հատվածները շփել ձյունով կամ բրդյա', 'Տաքացնել մարմնի ախտահարված հատվածները և', 'Մարմնի ախտահարված հատվածները  քսուքով պատել,'],
        correct_answer: 'Տաքացնել մարմնի ախտահարված հատվածները և',
        image: null
    },
    {
        id: 41,
        question: 'Ինչպիսի՞ առաջին օգնություն պետք է ցուցաբերել գլխիմազածածկ մասի վերքի առկայությամբ գանգուղեղայինվնասվածքի դեպքում:միջոցով, վերքի վրա դնել սեղմող վիրակապ: Գիտակցությանկորստի դեպքում տուժածին տալ կայուն կողքի շրջված դիրք:Հնարավորության դեպքում գլխի վնասվածքի շրջանում սառըդնել:`օգտագործելով ինքնաշեն շինա (օձիք): վերքի վրա դնել ստերիլբամբակե խծուծ, տուժածին պառկեցնել մեջքի վրա` ոտքերըբարձրացրած դիրքում: Հնարավորության դեպքում գլխին սառըդնել:ծածկել բժշկական կպչուն սպեղանիով, տուժածին պառկեցնելկողքի վրա:',
        answers: ['Դադարեցնել արյունահոսությունը վերքի վրա ուղղակի ճնշման', 'Անշարժացնել ողնաշարի պարանոցային հատվածը', 'Արգելվում է պարանոցային շինա դնել: Անհրաժեշտ է վերքը'],
        correct_answer: 'Դադարեցնել արյունահոսությունը վերքի վրա ուղղակի ճնշման',
        image: null
    },
    {
        id: 42,
        question: 'Գիտակցության կորստի ժամանակ` շնչառության և արյանշրջանառության առկայության դեպքում, առաջին օգնությունցուցաբերելու նպատակով Ի՞նչ դիրքով պառկեցնել տուժածին:ծնկները հպվեն գետնին, իսկ վերևում գտնվող ձեռքը գտնվի այտիտակ:',
        answers: ['Մեջքի վրա` գլխի տակ դնելով գլանակ', 'Մեջքի վրա` ոտքերը տարածած վիճակում', 'Տուժածին տալ կայուն կողքի շրջված դիրք այնպես, որ ծալված'],
        correct_answer: 'Տուժածին տալ կայուն կողքի շրջված դիրք այնպես, որ ծալված',
        image: null
    },
    {
        id: 43,
        question: 'Որքա՞ն ժամանակ կարող է կապված մնալ արյունահոսությունըդադարեցնող լարանը:`ոչ ավելի, քան մեկ ժամավելի, քան կես ժամ',
        answers: ['Տաք եղանակին ոչ ավելի, քան կես ժամ, իսկ ցուրտ եղանակին', 'Տաք եղանակին ոչ ավելի, քան 1 ժամ, իսկ ցուրտ եղանակին` ոչ', 'Լարանի կապված մնալու ժամանակը սահմանափակ չէ'],
        correct_answer: 'Տաք եղանակին ոչ ավելի, քան 1 ժամ, իսկ ցուրտ եղանակին` ոչ',
        image: null
    },
    {
        id: 44,
        question: 'Ինչպե՞ս որոշել գիտակցությունը կորցրած տուժածի մոտշնչառության առկայությունը:կրծքավանդակի շարժմանը 10 վայրկյան տևողությամբ:կզակը բարձրացնելով և գլուխը հետ թեքելով անհրաժեշտ է 10վայրկյան տևողությամբ հետևել  շնչառությանը, փորձելովարտաշնչած օդը զգալ Ձեր այտին և հետևել կրծքավանդակիշարժմանըդեմքին և 10 վայրկյան տևողությամբ հետևել նրա շնչառությունը,փորձելով արտաշնչած օդը զգալ Ձեր այտնի և հետևելկրծքավանդակի շարժմանը:',
        answers: ['Բռնել տուժածի կզակից, հետ թեքել գլուխը և հետևել', 'Մի ձեռքը դնել տուժածի ճակատին, մյուս ձեռքի երկու մատով', 'Առանց տուժածի գլուխը թեքելու, անհրաժեշտ է խոնարհվել նրա'],
        correct_answer: 'Մի ձեռքը դնել տուժածի ճակատին, մյուս ձեռքի երկու մատով',
        image: null
    },
    {
        id: 45,
        question: 'Որո՞նք են խոշոր զարկերակից արյունահոսության նշանները ևինչի՞ց է սկսվում առաջին օգնությունը խոշոր զարկերակայինարյունահոսության ժամանակ:վրա  դրվում է սեղմող վիրակապ, որի վրա գրառում կա վերքիվրա պահելու ժամանակի վերաբերյալ:ընդհատվող շիթով կամ շատրվանի նման: Վնասված զարկերակնանհրաժեշտ է սեղմել մատներով, այնուհետև վերքից վերև, որքանհնարավոր է վերքին մոտ դրվում է արյունահոսությունըկանգնեցնող լարան, որի վրա գրառում կա պահելու ժամանակիվերաբերյալ:դրվում է արյունահոսությունը կանգնեցնող լարան, որի վրագրառում կա պահելու ժամանակի վերաբերյալ',
        answers: ['Վերքից դանդաղորեն դուրս է հոսում մուգ գույնի արյուն: Վերքի', 'Վերքից վառ  կարմիր գույնի արյուն է հոսում`  ուժեղ ցայտելով,', 'Արյունը դանդաղորեն դուրս է հոսում վերքից: Վնասվածքից ցած'],
        correct_answer: 'Վերքից վառ  կարմիր գույնի արյուն է հոսում`  ուժեղ ցայտելով,',
        image: null
    },
    {
        id: 46,
        question: 'Արդյո՞ք թույլատրվում է տուժածին դեղեր տալ առաջինբուժօգնություն ցուցաբերելու ժամանակ:',
        answers: ['Թույլատրվում է', 'Թույլատրվում է ծայրահեղ անհրաժեշտության դեպքում', 'Արգելվում է'],
        correct_answer: 'Արգելվում է',
        image: null
    },
    {
        id: 47,
        question: 'Ինչպե՞ս դադարեցնել արյունահոսությունը երակների և ոչ խոշորզարկերակների վնասվածքի դեպքում:',
        answers: ['Դնել ճնշող վիրակապ վնասվածքի տեղում:', 'Վերքից վերև հատվածում ճնշող վիրակապ դնել:', 'Վերքից ներև հատվածում ճնշող վիրակապ դնել:'],
        correct_answer: 'Դնել ճնշող վիրակապ վնասվածքի տեղում:',
        image: null
    },
    {
        id: 48,
        question: 'Որո՞նք են առաջին բուժօգնության նախնական քայլերը` վթարիհետևանքով առաջացած վնասվածքների դեպքում:վերքի վրա դնել ստերիլ բամբակ` ամրացնելով բինտայինվիրակապով:լուծույթով, դեղաքսուք դնել և ծածկել կպչուն սպեղանիով:ստերիլ թանզիֆե անձեռոցիկով` եզրերին ամրացնելով կպչունսպեղանի կամ բինտով վիրակապել:',
        answers: ['Վերքը լվանալ ջրով, վերքից հեռացնել  օտար մարմինները,', 'Հագնել բժշկական ձեռնոցներ, վերքը մաքրել յոդի ալկոհոլային', 'Հագնել բժշկական ձեռնոցներ, վերքն առանց մաքրելու ծածկել'],
        correct_answer: 'Հագնել բժշկական ձեռնոցներ, վերքն առանց մաքրելու ծածկել',
        image: null
    },
    {
        id: 49,
        question: 'Ինչպե՞ս է առաջին օգնություն իրականացվում վերջույթներիկոտրվածքների դեպքում, եթե չկան շինաներ և այնպատրաստելու համար ձեռքի տակ եղած միջոցներիրանին: Ստորին վերջույթները կապվում են միմյանց՝ փափուկկտոր դնելով դրանց միջև:հենած`կապվում է իրանին: Ստորին վերջույթները կապվում ենմիմյանց` փափուկ կտոր դնելով դրանց միջև:հենած`կապվում է իրանին: Ստորին վերջույթները կապվում ենմիմյանց',
        answers: ['Վերին վերջույթը`  իրանի երկայնքով տարածած, կապվում է', 'Վերին վերջույթը` արմնկային հոդում ծալված, գլխաշորի վրա', 'Վերին վերջույթը, արմնկային հոդում ծալված, գլխաշորի վրա'],
        correct_answer: 'Վերին վերջույթը` արմնկային հոդում ծալված, գլխաշորի վրա',
        image: null
    },
    {
        id: 50,
        question: 'Ո՞ր դեպքերում պետք է տուժածը դուրս հանվի ավտոմեքենայիխցիկիցհավանականության կամ տուժածի գիտակցության կորստիդեպքում:հավանականության կամ տուժածի գերսառեցման,գիտակցության և շնչառության կորստի դեպքում, ինչպես նաևանմիջականորեն խցիկում առաջին օգնություն ցուցաբերելուանհնարինության դեպքում:հավանականության դեպքում կամ տուժածի մոտ ծանրարյունահոսության, գանգուղեղային վնասվածքի առկայությանդեպքում',
        answers: ['Ավտոմեքենայի շրջվելու, բռնկվելու, պայթյունի մեծ', 'Ավտոմեքենայի շրջվելու, բռնկվելու, պայթյունի մեծ', 'Ավտոմեքենայի շրջվելու, բռնկվելու, պայթյունի մեծ'],
        correct_answer: 'Ավտոմեքենայի շրջվելու, բռնկվելու, պայթյունի մեծ',
        image: null
    },
    {
        id: 51,
        question: 'Ո՞րն է առաջին օգնությունը մակերեսային ջերմային այրվածքի(մաշկի կարմրություն, այտուցվածություն, այրվածքի տեղումթափանցիկ հեղուկով  լցված բշտիկների առաջացում, ուժեղ ցավ)ժամանակ:անձեռոցիկով և ամուր վիրակապել:մնացորդներից, ծածկել  ստերիլ անձեռոցիկով (չվիրակապել),հնարավորության դեպքում սառը դնել, և տուժածին ջուր խմեցնելԱռանց բշտիկները բացելու և հագուստի մնացորդներըհեռացնելու այրվածքի մակերեսը ծածկել ստերիլ  անձեռոցիկով(չվիրակապել), հնարավորության դեպքում սառը դնել և տուժածինջուր խմեցնել:',
        answers: ['Այրված մակերեսի վրա սառը ջուր լցնել, ծածկել ստերիլ', 'Բացել բշտիկները, մաքրել այրվածքի մակերեսը հագուստի', '20 րոպե տևողությամբ այրվածքի մակերեսը սառեցնել ջրով:'],
        correct_answer: '20 րոպե տևողությամբ այրվածքի մակերեսը սառեցնել ջրով:',
        image: null
    }
];